\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{capt-of}

\pagestyle{scrheadings}

\title{Aufgabe 3 - Kreis-Codes}
\author{Marvin Gazibarić}
\date{24.04.2017}

\ihead{Marvin Gazibarić}
\chead{Teilnahme-ID: 6800}
\ohead{Kreis-Codes}
\cfoot{\pagemark}

\lstset{
	language=[Sharp]C,
	breaklines=true,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	tabsize=2,
	keywordstyle=\bfseries\color{blue},
	commentstyle=\color{gray},
	literate= {ä}{{\"a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {Ä}{{\"A}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1 {ß}{{\ss}}1 {ć}{{\'c}}1}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Idee}
	Kreis-Codes, eine Erfindung der Bwinf-Aufgabensteller, ermöglichen das Speichern kleiner Datenmengen in kreisförmigen Bildern, vergleichbar mit QR-Codes. Ziel ist es, ein Programm zu entwickeln, das Kreis-Codes aus gegebenen Bildern erkennt und interpretiert.
	
	Besagte Kreis-Codes bestehen aus einem schwarzen Kreis mit dem Radius 1,5 und einem schwarzen Kreisring der Breite 1 mit einem Radius von 3,5. Beide enthalten keine Daten, sondern dienen lediglich der Lokalisation der Kreis-Codes, sie sind das \emph{Erkennungsmuster}.
	
	Die Daten liegen in einem zweiten Kreisring selber Breite mit einem Radius von 5,5. Dieser besteht aus 16 gleich großen Segmenten, welche jeweils entweder schwarz oder weiß sind und damit 16 Bit codieren. Die Codes sind so gestaltet, dass sie bei beliebiger Drehung gelesen werden können.
	
	\subsection{Überblick}
	Zuallererst überführen wir das Bild in eine monochrome Edge Map und bereinigen es von störenden Bildfehlern.
	
	Die sogenannte \emph{Circle Hough Transform}, kurz CHT, ist ein Verfahren, mit dem kreisrunde Formen in Bildern erkannt werden können. Mit ihr suchen wir anschließend im Bild nach dem Erkennungsmuster der Kreis-Codes.
	
	Anhand dessen kennen wir den genauen Radius der Kreise und Kreisringe und kennen den Radius des äußeren, Daten enthaltenden Ringes. Diesen können wir dann abtasten und decodieren.
	
	\subsection{Bildoptimierung}
	Zunächst lässt sich davon ausgehen, dass das Bild nicht monochrom ist, also nicht nur aus schwarzen und weißen Bildpunkten besteht. Desweiteren können
	\begin{itemize}
		\item Lichtflecken durch übermäßige Beleuchtung,
		\item ein niedriger Kontrast durch schlechte Beleuchtung,
		\item eine schräge Perspektive,
		\item Verwacklungen, oder
		\item Bildrauschen
	\end{itemize}
	das Foto beeinträchtigen.
	
	\subsubsection{Bildrauschen}
	Bildrauschen ist zwar für menschliche Betrachter in gewissem Maße tolerierbar, auf Pixelebene jedoch sehr problematisch, da die teils extrem variierenden Farbwerte die Binärisierung (siehe Abschnitt \ref{binary}) versagen lassen.
	Ein Weichzeichner, beispielsweise der \emph{Gauß-Filter} lässt das Bild verschwimmen, wodurch die übermäßigen Kontraste zwischen einzelnen Pixeln verschwinden. Der Gauß-Filter verwendet die Formel der Normalverteilung bzw.\ das Produkt zweier solcher Funktionen, eine je für eine Dimension:
	\[G(x,y)=\frac{1}{2\pi\sigma^2}\exp\Big(-\frac{x^2+y^2}{2\sigma^2}\Big)\]
	Variieren lässt sich dabei die Standardabweichung $\sigma$, sowie die Größe des Kernels, der schlussendlich auf das Bild angewendet wird. Ein zu starker Filter lässt scharfe Kanten ausfransen und beeinträchtigt die Erkennung eher, sodass man bei einem guten Mittelmaß bleiben sollte.
	Der Kernel wird schlussendlich normalisiert, sodass die Summe aller Werte in ihm 1 ergibt. Andernfalls würde er die Helligkeit des Bildes verändern.
	
	\subsubsection{Monochrombilder\label{binary}}
	Jeder Pixel $(a, b)$ besitzt eine bestimmte Helligkeit $h=\frac{r+g+b}{3}$ wobei $r$, $g$ und $b$ die jeweiligen Farbwerte des Pixels in RGB-Codierung sind. Wir bestimmen einen Schwellenwert $t$, welcher sich als Mittelwert aus der Helligkeit des hellsten Pixels und der des dunkelsten Pixels ergibt. Um das Bild zu binärisieren, werden alle Pixel mit $h\geq t$ weiß gefärbt, alle anderen schwarz.
	
	Dieser variable Schwellenwert verhindert, dass schlecht belichtete Bilder zu großen Teilen schwarz werden und überbelichtete Bilder größtenteils weiß, sodass sich die Kreis-Codes nicht mehr vom Hintergrund isolieren lassen.
	
	\subsubsection{Morphologische Filter}
	Die mathematische Morphologie kennt unter anderem die \emph{Dilation} und die \emph{Erosion} als Grundoperationen, die uns nützliche Filter für die Vorverarbeitung des Bildes liefern. Beide funktionieren mit einem Strukturelement $X\subset\mathbb{Z}^2$. Das zu bearbeitende (inzwischen monochrome) Bild $A$ wird als Menge aller seiner schwarzen Pixel\footnote{Es ist üblich, schwarze Pixel als \glqq 1\grqq\ und weiße Pixel als \glqq 0\grqq\ zu schreiben.} aufgefasst.
	Das hier verwendete Element sieht folgendermaßen aus:
	\[X=\begin{bmatrix}
	1 & 1 & 1 \\
	1 & \otimes  & 1 \\
	1 & 1 & 1
	\end{bmatrix}\]
	Das Strukturelement wird mittig auf jedem betrachteten Pixel aufgesetzt, sodass die Lücke $\otimes$ im Ursprung des Strukturelements auf dem Bildpunkt liegt.
	
	Die Dilation $A\oplus X$ erweitert das Bild an seinen Kanten. Anschaulich wird das Strukturelement auf jeden schwarz gefärbten Pixel angewendet, sodass im entstehenden Bild alle Pixel, die ein schwarzes Nachbarpixel hatten, nun ebenfalls gefärbt sind.
	
	Gegenteilig dazu funktioniert die Erosion $A\ominus X$. Pixel im Zielbild sind genau dann schwarz gefärbt, wenn das Strukturelement an der jeweiligen Stelle vollständig in der Menge $A$ enthalten ist. Damit trägt die Erosion Pixel von den Kanten des Bildes ab.
	
	Praktische Anwendung finden beide in der \emph{Öffnung} und \emph{Schließung}. Beide sind Hintereinanderausführungen obiger Grundoperationen.
	
	Die Öffnung ist als $A\circ X=(A\ominus X)\oplus X$ definiert. Die Dilation wird also auf das vorher erodierte Bild angewandt und stellt es wieder her. Kleine Strukturen verschwinden jedoch durch die Erosion unwiederbringlich und bleiben auch nach der Dilation verschwunden. Damit eignet sich die Öffnung, um störende schwarze Punkte im Hintergrund zu entfernen.
	
	Die Schließung, $A\bullet X=(A\oplus X)\ominus X$, bewirkt das genaue Gegenteil. Die Dilation schließt kleine Löcher (daher der Name), sodass die anschließende Erosion dort nicht mehr angreift. Vor allem weiße Flecken in den Kreis-Codes, die z.B.\ durch Reflektionen entstehen, werden damit wirkungsvoll beseitigt.
	
	\label{edges}Unsere \emph{Edge Map} $K$ welche aus den Kanten des Bildes $A$ besteht, erhalten wir auch auf morphologischem Wege.\footnote{Es existieren mit Sobel und Canny weitere bewährte Algorithmen zur Kantenerkennung, die aber umständlicher zu implementieren sind und hier nicht zwangsläufig bessere Ergebnisse liefern. Zumal die Grundoperationen für morphologische Kantenerkennung sowieso schon implementiert werden müssen.} Die Erosion trägt nämlich genau die Kanten des Bildes ab. Subtrahieren wir vom Bild das Ergebnis der Erosion, können wir die Kanten isolieren: $K=A\setminus(A\ominus X)$.
	
	\subsection{Erkennung der Kreise}
	Mit der Circle Hough Transform finden wir die kreisrunden Formen des Erkennungsmusters. Es handelt sich dabei um eine Abwandlung der \glqq normalen\grqq\ Hough Transformation, welche Linien in Bilden erkennt.
	Dafür benötigen wir die monochrome Edge Map des Bildes, wie wir sie in Abschnitt \ref{edges} hergestellt haben.
	
	In der Ebene ist ein Kreis eindeutig durch \[(x-a)^2+(y-b)^2=r^2\] bestimmt. Damit ergibt sich ein dreidimensionaler diskreter Parameterraum $P\subset\mathbb{N}^3$ mit dem Parametern $a$, $b$ für die Position und $r$ für den Radius.
	Die CHT überführt das Bild in einen solchen dreidimensionalen Parameterraum, den \emph{Akkumulator}.
	
	Jeder Wert in diesem ebenfalls diskreten Akkumulator gibt an, wie viele Kreise mit entsprechendem Radius durch den korrespondierenden Punkt im Parameterraum gehen, deren Mittelpunkt auf einer Kante der Edge Map liegt. Ist nun in der Edge Map ein Kreis mit Radius $r$ und Mittelpunkt $(a,b)$ zu sehen, so schneiden sich alle Kreise mit einem Mittelpunkt $M\in k$ und demselben Radius $r$ in $(a,b)$.\footnote{Ein Kreis sei hier als Menge der Punkte gesehen, die vom Mittelpunkt den Abstand $r$ haben. Die Kreisfläche gehört also nicht zur Punktmenge.} Da sich also in $(a,b)$ besonders viele Kreise schneiden, bildet sich im Akkumulator an der Stelle ein lokales Maximum aus. Bestimmt man nun diese Maxima, so erhält man die gesuchte Menge von Kreisen.\footnote{Ggf. wendet man noch einen Schwellenwert an, um kleine Kreisbögen (die auch kleine lokale Maxima erzeugen), nicht zuzulassen}
	\subsection{Decodierung}
	Um die Daten des äußeren Ringes abzutasten, wird dieser mit einer frei gewählten, aber festen Genauigkeit von $1^{\circ}$ abgetastet. Das ergibt $\frac{360}{16}=22,5$ Abtastpunkte für jedes Segment.
	
	Die Decodierung funktioniert nun mittels Lauflängencodierung. Dafür wird die Farbe gemeinsam mit der Zahl der aufeinanderfolgenden Abtastpunkte mit genau dieser Farbe gespeichert. Kleine fehlerbedingte Abweichungen, welche nur wenige Punkte betreffen können ignoriert und entfernt werden. Gerundet auf das nächste Vielfache von 22,5 und geteilt durch 22,5 ergibt sich die Zahl der aufeinanderfolgenden Segmente der entsprechenden Farbe. 
	
	Die Folge der Segmente wird nun in eine 16-Bit Binärcodierung überführt, bei der jedes Segment einem Bit entspricht. Diese Binärfolge wird nun in der Spezifikation gesucht. Da der Anfangspunkt der Folge wahrscheinlich nicht mit dem in der Spezifikation übereinstimmt, müssen die Folgen ggf.\ noch rotiert werden (d.h.\ das letzte Zeichen an den Anfang der Folge schieben oder umgekehrt), um eine gültige Codierung für ein Zeichen darzustellen.
	
	\subsection{Laufzeitanalyse}
	Die CHT läuft mit kubischer Laufzeit $\mathcal{O}(n^3)$, da jeder der drei Parameter $a$, $b$ und $r$ über seinen kompletten Gültigkeitsbereich variiert werden kann und mit jedem anderen möglichen Wert der jeweils anderen beiden Parameter kombiniert werden muss. Eine Laufzeitverbesserung erhält man immerhin, wenn man die Parameter nur über einen sinnvollen Bereich laufen lässt und beispielsweise zu große oder zu kleine Radien ausschließt. Ebenso ergibt sich durch den dreidimensionalen Akkumulator eine kubische Speicherkomplexität.
	
	Der Aufwand der Bildfilter variiert mit der Größe der Kernel bzw.\ der Strukturelemente. Sieht man diese als konstante Größe\footnote{Im Vergleich zur Zahl der Pixel eines Bildes, die schnell sechs- bis siebenstellig wird, ist die Größe beider sowieso vernachlässigbar.} an, so haben sowohl der Gauß-Filter, als auch die morphologischen Filter eine quadratische Laufzeit, die sich aus der Höhe und Breite des Bildes ergibt. 
	
	Die Decodierung besteht aus vielen kleineren Schritten, die aber allesamt nicht schlechter als quadratisch sind. Als aufwändigster Teil des Erkennungsmechanismus ergibt sich damit für das gesamte Verfahren eine Laufzeit- und Speicherkomplexität von $\mathcal{O}(n^3)$.
	
	\section{Umsetzung}
	Das Programm ist in C\# geschrieben. Zunächst öffnet man ein Bild mit Klick auf \glqq Öffnen\grqq\ und startet die Suche nach Kreis-Codes mit einem Klick auf \glqq Start\grqq. Die Pfeile ermöglichen das Betrachten einzelner Zwischenschritte, auch das Drop-Down-Menü erlaubt eine Navigation durch die einzelnen Bilder. \glqq Speichern\grqq\ öffnet einen Dialog zum Speichern der aktuellen Ansicht. Die Verzerrungen sind der einfachen Implementierung mit Windows Forms geschuldet und nur Darstellungsfehler.\footnote{Genauso lässt Windows Forms das Programm sporadisch auf Grund vermeintlichen Speichermangels abstürzen. Das ist jedoch Fehlern in den .NET-Bibliotheken geschuldet}
	
	\subsection{Gauß-Filter}
	Zunächst wird ein $7\times 7$ Gauß-Filter mit $\sigma=5$ auf das Bild angewendet, um Bildrauschen zu bekämpfen.
	\begin{lstlisting}
//Make Gaussian kernel of size 3 with standard deviation 5
const int kRad = 3;
const double sigma = 5;
double sum = 0;
var kernel = new double[2 * kRad + 1, 2 * kRad + 1];
for (int x = -kRad; x <= kRad; x++) {
  for (int y = -kRad; y <= kRad; y++) {
    double val = Math.Exp(- (x * x + y * y) /
        (2 * sigma * sigma)) / (2 * Math.PI * sigma * sigma);
    kernel[x + kRad, y + kRad] = val;
    sum += val;
  }
}

// Normalize the kernel
for (int x = -kRad; x <= kRad; x++)
  for (int y = -kRad; y <= kRad; y++)
    kernel[x + kRad, y + kRad] /= sum;
	\end{lstlisting}
	Der Gauß-Kernel wird in einem 2D-Array \lstinline|kernel| abgelegt. Das Ergebnis nach Anwendung des Kernels liegt in einem temporären 3D-Array, welcher für jeden Pixel die neue Farbe speichert. Dieser wird dann zurück in eine \lstinline|Bitmap| geschrieben.
		
	\subsection{Binärisierung}
	Anschließend wird das Bild zu einem Monochrombild binärisiert. Dazu bestimmt das Programm die größte und die kleinste Helligkeit\footnote{Hier definiert als der Durchschnitt der RGB-Werte} und setzt die Schwelle auf den Mittelwert aus beiden.
	
	\begin{lstlisting}
int min = 255 * 3, max = 0;
Parallel.For(0, height, y => {
  byte* ptr = ptr0 + y * stride;
  for (int x = 0; x < bounds.Width; x++) {
    int b = *ptr + *(++ptr) + *(++ptr);
    if (b < min) min = b;
    if (b > max) max = b;
    ptr++;
  }
});

byte threshold = (byte) ((min + max) / 6);

Parallel.For(0, height, y => {
  byte* ptr = ptr0 + y * stride;
  for (int x = 0; x < bounds.Width; x++) {
    int avg = (*ptr + *(++ptr) + *(++ptr)) / 3;
    pixels[x, y] = avg < threshold;
    ptr++;
  }
});
	\end{lstlisting}
	Vor allem gut zu sehen ist unspektakuläre Zeigerarithmetik. Tatsächlich bestimmt die erste Schleife das Minimum und Maximum der Helligkeit im Bild, hier als Summe der drei Farbwerte. Der Mittelwert von beidem ist die Schwelle, die in der zweiten Schleife verwendet wird, um das Bild in einen 2D-\lstinline|bool|-Array \lstinline|pixels| umzuwandeln.
	
	\subsection{Reparaturen}
	Mit den oben beschriebenen Operationen der mathematischen Morphologie wird das Bild repariert. Die Schließung beseitigt zunächst Löcher in den Codes, die z.B. durch Lichtflecken entstehen, die anschließende Öffnung 
	Punkte im Hintergrund. Genauso berechnen wir die Edge Map mit den in Abschnitt \ref{edges} beschriebenen Mitteln.
	
	\subsection{Circle Hough Transform}
	Die Edge Map wird schließlich der CHT übergeben. Um den Speicherbedarf zu reduzieren arbeitet die Implementation schrittweise und akkumuliert die Radien nur auf einem Intervall der Länge \lstinline|RStep| auf einmal. Andernfalls stößt der Akkumulator möglicherweise an Arbeitsspeicherlimits.
	\begin{lstlisting}
Parallel.For(0, height, y0 => {
  for (int x0 = 0; x0 < width; x0++) {
    for (int r = r0; r < r0 + RStep; r++) {
      if (pixels[x0, y0]) {
        for (int i = 0; i < RRes; i++) {
          int x = x0 - (int) (r * CosLookup[i]);
          int y = y0 - (int) (r * SinLookup[i]);
          if (x >= 0 && x < width && y >= 0 && y < height)
            accumulator[x, y, r - r0] += 1;
        }
      }
    }
  }
});
	\end{lstlisting}
	Für jede Koordinate des Bildes die schwarz gefärbt ist (also in \lstinline|pixels| gesetzt ist), sowie für jeden Winkel (unterteilt in \lstinline|RRes| diskrete Schritte) wird nun ein Kreis in den Akkumulator transformiert. Den Sinus und Cosinus bezieht das Programm aus Lookup-Tabellen, um die Laufzeit zu senken.
	
	Wir bestimmen jedoch nicht direkt die Maxima, sondern nehmen alle Werte über einer Schwelle als Mittelpunkte und fügen nahezu konzentrische Kreise mit ähnlichem Radius später zu einem einzelnen Kreis zusammen:
	\begin{lstlisting}
ConcurrentBag<Circle> bag = new ConcurrentBag<Circle>();
Parallel.For(0, height, y => {
  for (int x = 0; x < width; x++) {
    for (int r = r0; r < r0 + RStep; r++) {
      if (accumulator[x, y, r - r0] >= RRes / 50 * r) {
        bag.Add(new Circle(x, y, r));
      }
    }
  }
});
    \end{lstlisting}
    Und später:
    \begin{lstlisting}
for (int a = 0; a < circles.Count; a++) {
  for (int b = 0; b < circles.Count;) {
    int singularity = Math.Min(circles[a].r, circles[b].r) / 3;
    if (a != b && Math.Abs(circles[a].x - circles[b].x) < singularity &&
        Math.Abs(circles[a].y - circles[b].y) < singularity && Math.Abs(circles[a].r - circles[b].r) <= singularity)
      circles.RemoveAt(b);
    else b++;
  }
}
	\end{lstlisting}
	
	Abschließend decodieren wir die Kreise. Uns genügt es, wenn wir neben dem Kreis nur eine der beiden Kanten des inneren Kreisringes erkennen, solange der Abstand stimmt. Damit wird das Programm resistenter gegen Fehler. Im korrekten Abstand (das 3,3-fache des Radius des Kreises) tasten wir in $1^\circ$-Schritten den Kreisring ab und codieren das Ergebnis wie bereits oben beschrieben als 16-Bit-Wert, den wir mit der Spezifikation abgleichen. Da der Teil des Programms an dieser Stelle zu lang wäre, sei auf die Datei Decoder.cs verwiesen.
	
	\subsection{Bibliotheken}
	Bibliotheken wie \emph{OpenCV} stellen u.a.\ die CHT, aber auch Gauß-Filter als Algorithmus zur Verfügung. Durch OpenCL und CUDA nebst starken Optimierungen sind solche Implementierungen wesentlich schneller, als es so ohne weiteres möglich und zum Zeigen der Machbarkeit nötig gewesen wäre.
	
	\section{Beispiele}
	\subsection{Computergrafik}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Normal-Ergebnis}
		\captionof{figure}{Am Computer erstellte Grafiken erkennt das Programm problemlos}
	\end{center}
    \begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Normal-Kanten}
		\captionof{figure}{Die dazugehörige Edge Map}
    \end{center}
	\subsection{Noise}
    \begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Noise25-Ergebnis}
		\captionof{figure}{Leicht verrauschte Grafiken können ohne weiteres geglättet und verarbeitet werden. Nach der Vorverarbeitung sieht das mit 25 \% Noise belegte Bild wieder wie das Original aus}
    \end{center}
    \begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Noise50-Ergebnis}
		\captionof{figure}{50 \% Noise sind jedoch zu viel, das Programm erkennt keine Codes mehr. In der Realität würde das Programm aber auf Geräten, die noch mit so einer Kamera ausgestattet sind, nicht einmal starten.}
    \end{center}
\subsection{Fotos}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam1-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Das erste Foto hat kleine Lichtflecken auf dem \glqq a\grqq. Diese sind zu groß, um ohne weiteres repariert werden zu können. Mit einer dynamischen Binärisierung, die die Schwelle für jeden Teil des Bildes einzeln bestimmt, könnte man den Löchern entgegenwirken, sodass eine Reparatur gar nicht erst nötig wird.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam2-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Bild zwei kann einwandfrei gelesen werden.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam3-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Bild drei ist ebenfalls ohne weiteres einlesbar.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam4-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Bild 4 leidet auch unter Lichtflecken, von denen im Ergebnis aber nichts mehr zu sehen ist. Dem Programm machen eher die schlechten Lichtverhältnisse in der unteren linken Ecke zu schaffen. Da das Breiteverhältnis nicht mehr stimmt, wird ein Code verworfen.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam5-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Bild 5 kann auch gut erkannt werden, abgesehen von einer rätselhaften Fehlerkennung, die auch zu keinem decodierten Zeichen führt.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam6-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Bild 6 ist von 5 kaum zu unterscheiden, abgesehen von einer minimal schlechteren Beleuchtung, die zu schwarzen Flecken führt.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam7-Ergebnis}
	\captionof{figure}{In Bild 7 findet das Programm alle bis auf zwei Codes.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam8-Ergebnis}
	\captionof{figure}{In Bild 8 wird das Problem des Programms deutlich, mit Verwacklungen überhaupt nicht umgehen zu können. Im Monochrombild zeichnen sich schwarze Flecken über den Codes ab, die eine Erkennung unmöglich machen.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Cam9-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Auch hier werden alle bis auf zwei Codes gefunden.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{CamA-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Die leichten Unschärfen aus Bild 10 werden gut ausgeglichen, da der Rand der Codes auf allen Seiten gleichmäßig verschwimmt und nach der Binärisierung eine leicht zu lesende Kontur bildet. Lediglich die Verwacklungen in der rechten oberen Ecke bilden wieder ein Problem.}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{CamB-Ergebnis}
	\captionof{figure}{Mit Bild 11 hat das Programm die meisten Probleme. Die Kreise sind teils zu Ellipsen verformt, die nicht ohne weiteres von der CHT erkannt werden können. Mit den beiden Halbachsen, der Position und der Drehung würde eine Ellipsenerkennung im Stile der CHT einen fünfdimnsionalen Parameterraum benötigen und nicht mehr in brauchbarer Zeit ein Ergebnis liefern.}
\end{center}
	\appendix
	\section{Quelltext}
	\subsection{Program.cs}
	\begin{lstlisting}
using System;
using System.Windows.Forms;

namespace Kreis_Code {

  public class Program {

    [STAThread]
    public static void Main() {
      Decoder.LoadSpecification();

      Application.EnableVisualStyles();
      Application.Run(new Frame());
    }
  }

  /// <summary>
  /// Represents a decoded CircleCode
  /// </summary>
  public class CircleCode {
    public readonly int x, y, r;
    public readonly Decoder.Symbol sym;

    public CircleCode(int x, int y, int r, Decoder.Symbol sym) {
      this.x = x;
      this.y = y;
      this.r = r;
      this.sym = sym;
    }
  }
}
	\end{lstlisting}
	\subsection{ImageProcessor.cs}
	\begin{lstlisting}
using System;
using System.Collections.Generic;
using System.Drawing;
using System.Drawing.Imaging;
using System.Threading.Tasks;

namespace Kreis_Code {

  public sealed class CCScanner : IDisposable {

    private readonly Bitmap image;
    private readonly int width, height;
    public List<CircleCode> Codes { get; private set; }

    public delegate void ProgressEventHandler(object sender, ProgressEventArgs e);
    public event ProgressEventHandler Scanned;

    public CCScanner(Bitmap img) {
      image = new Bitmap(img.Width, img.Height, PixelFormat.Format24bppRgb);

      using (Graphics gr = Graphics.FromImage(image)) {
        gr.DrawImage(img, new Rectangle(0, 0, img.Width, img.Height));
      }

      width = img.Width;
      height = img.Height;
    }

    ~CCScanner() {
      image.Dispose();
    }

    /// <summary>
    /// Searches for Circular Codes in the given image.
    /// </summary>
    public async Task ScanAsync() {
      await Task.Factory.StartNew(() => {

        Bitmap gaussImg = FilterGaussian(image);

        var srcPixels = BinaryImage(gaussImg);

        var optPixels = FilterClosing(srcPixels);
        optPixels = FilterOpening(optPixels);

        var edgePixels = MorphBoundaries(optPixels);

        OnProgress(gaussImg, "Entrauscht", Icons.blur_on);
        OnProgress(srcPixels, "Binärisiert", Icons.filter_bw);
        OnProgress(optPixels, "Optimiert", Icons.photo_filter);
        OnProgress(edgePixels, "Kanten", Icons.border_outer);

        Codes = Decoder.Decode(optPixels, edgePixels, width, height);

        OnProgress(Decoder.AccVisualizationData(), "Akkumulator",
            Icons.accumulator);

      });
    }

    /// <summary>
    /// Converts the image into its binary representation,
    /// using the BinaryThreshold.
    /// </summary>
    /// <returns>A boolean 2d-array representing the binary image.
    /// True means the specific pixel is black, false means
    /// it's white.</returns>
    public unsafe bool[,] BinaryImage(Bitmap img) {
      var pixels = new bool[width, height];

      var bounds = new Rectangle(0, 0, width, height);
      var data = img.LockBits(bounds, ImageLockMode.ReadWrite,
          image.PixelFormat);

      // unmanaged code neccessary here
      // Fun fact: Parallel Computing reduced needed time for
      // binarization from > 10s to < 0.5s - now imagine
      // the same on OpenCL or CUDA
      byte* ptr0 = (byte*) data.Scan0;
      int stride = data.Stride;

      // Get the brightness of the darkest and brightest pixel.
      // This allows to normalize the brightness below.
      int min = 255 * 3, max = 0;
      Parallel.For(0, height, y => {
        byte* ptr = ptr0 + y * stride;
        for (int x = 0; x < bounds.Width; x++) {
          int b = *ptr + *(++ptr) + *(++ptr);
          if (b < min) min = b;
          if (b > max) max = b;
          ptr++;
        }
      });

      byte threshold = (byte) ((min + max) / 5);

      // Calculating average rgb value for each pixel
      // When below threshold, then it's made black,
      // otherwise white. This results in a relatively
      // clean binary black-white image.
      // Threshold fits best to given examples for now,
      // but may be needed to change later on
      Parallel.For(0, height, y => {
        byte* ptr = ptr0 + y * stride;
        for (int x = 0; x < bounds.Width; x++) {
          int avg = (*ptr + *(++ptr) + *(++ptr)) / 3;
          pixels[x, y] = avg < threshold;
          ptr++;
        }
      });

      img.UnlockBits(data);

      return pixels;
    }

    /// <summary>
    /// Applies a Gaussian Filter to the image. The kernel is
    /// built from the 2D normal distribution function.
    /// </summary>
    /// <param name="source"></param>
    /// <returns></returns>
    private unsafe Bitmap FilterGaussian(Bitmap source) {
      var bounds = new Rectangle(0, 0, width, height);
      var src = source.LockBits(bounds, ImageLockMode.ReadWrite,
          image.PixelFormat);
      var srcPixels = new byte[width, height, 3];

      byte* ptr0 = (byte*) src.Scan0;
      int stride = src.Stride;

      Parallel.For(0, height, y => {
        byte* ptr = ptr0 + y * stride;
        for (int x = 0; x < bounds.Width; x++) {
          srcPixels[x, y, 2] = *ptr;
          srcPixels[x, y, 1] = *(++ptr);
          srcPixels[x, y, 0] = *(++ptr);
          ptr++;
        }
      });

      source.UnlockBits(src);

      var destPixels = new byte[width, height, 3];
      Array.Copy(srcPixels, destPixels, width * height * 3);

      //Make Gaussian kernel of size 3 with standard deviation 5
      const int kRad = 3;
      const double sigma = 5;
      double sum = 0;
      var kernel = new double[2 * kRad + 1, 2 * kRad + 1];
      for (int x = -kRad; x <= kRad; x++) {
        for (int y = -kRad; y <= kRad; y++) {
          double val = Math.Exp(- (x * x + y * y) /
              (2 * sigma * sigma)) / (2 * Math.PI * sigma * sigma);
          kernel[x + kRad, y + kRad] = val;
          sum += val;
        }
      }

      // Normalize the kernel
      for (int x = -kRad; x <= kRad; x++)
        for (int y = -kRad; y <= kRad; y++)
          kernel[x + kRad, y + kRad] /= sum;

      // Apply kernel on the image. The result is written into
      // a temporary 3D-Array. 
      Parallel.For(0, height, y => {
        for (int x = 0; x < width; x++) {
          byte r = 0, g = 0, b = 0;
            for (int kx = -kRad; kx <= kRad; kx++) {
              for (int ky = -kRad; ky <= kRad; ky++) {
                if (x + kx >= 0 && y + ky >= 0 &&
                    x + kx < width && y + ky < height) {
                  r += (byte) (srcPixels[x + kx, y + ky, 0]
                      * kernel[kx + kRad, ky + kRad]);
                  g += (byte) (srcPixels[x + kx, y + ky, 1]
                      * kernel[kx + kRad, ky + kRad]);
                  b += (byte) (srcPixels[x + kx, y + ky, 2]
                      * kernel[kx + kRad, ky + kRad]);
                }
              }
            }
          destPixels[x, y, 0] = r;
          destPixels[x, y, 1] = g;
          destPixels[x, y, 2] = b;
        }
      });

      //Transfer the array into a 24bit rgb image
      var dest = new Bitmap(width, height,
          PixelFormat.Format24bppRgb);
      var data = dest.LockBits(bounds, ImageLockMode.ReadWrite,
          image.PixelFormat);

      ptr0 = (byte*) data.Scan0;
      stride = data.Stride;

      Parallel.For(0, height, y => {
        byte* ptr = ptr0 + y * stride;
        for (int x = 0; x < bounds.Width; x++) {
          *ptr = destPixels[x, y, 2];
          *(++ptr) = destPixels[x, y, 1]; ;
          *(++ptr) = destPixels[x, y, 0]; ;
          ptr++;
        }
      });

      dest.UnlockBits(data);

      srcPixels = null;
      destPixels = null;
      GC.Collect();

      return dest;
    }

    /// <summary>
    /// An image filter that removes background noise from the image.
    /// This is done by applying the dilation filter after
    /// the erosion filter.
    /// </summary>
    private bool[,] FilterOpening(bool[,] img) {
      var filtered = MorphErosion(img);
       filtered = MorphDilation(filtered);

      return filtered;
    }

    /// <summary>
    /// An image filter that fills small imperfections and
    /// holes in the image. This is done by applying the dilation
    /// filter and then the erosion filter.
    /// </summary>
    private bool[,] FilterClosing(bool[,] img) {
       var filtered = MorphDilation(img);
      filtered = MorphErosion(filtered);

      return filtered;
    }

    /// <summary>
    /// Morphologically erodes the image using a 3x3
    /// structuring element.
    /// </summary>
    private bool[,] MorphErosion(bool[,] img) {
      var tmp = new bool[width, height];
      Array.Copy(img, tmp, width * height);
      Parallel.For(0, width, x => {
        for (int y = 0; y < height; y++) {
          if (!((x > 0 && y > 0 && img[x - 1, y - 1])
          && (x > 0 && img[x - 1, y])
          && (x > 0 && y < height - 1 && img[x - 1, y + 1])
          && (y > 0 && img[x, y - 1]) && img[x, y]
          && (y < height - 1 && img[x, y + 1])
          && (x < width - 1 && y > 0 && img[x + 1, y - 1])
          && (x < width - 1 && img[x + 1, y])
          && (x < width - 1 && y < height - 1 && img[x + 1, y + 1])))
            tmp[x, y] = false;
        }
      });

      return tmp;
    }

    /// <summary>
    /// Morphologically dilates the image using a 3x3 grid
    // as structuring element.
    /// </summary>
    private bool[,] MorphDilation(bool[,] img) {
      var tmp = new bool[width, height];
      Array.Copy(img, tmp, width * height);
      Parallel.For(0, width, x => {
        for (int y = 0; y < height; y++) {
          if ((x > 0 && y > 0 && img[x - 1, y - 1])
          || (x > 0 && img[x - 1, y])
          || (x > 0 && y < height - 1 && img[x - 1, y + 1])
          || (y > 0 && img[x, y - 1])
          || img[x, y] || (y < height - 1 && img[x, y + 1])
          || (x < width - 1 && y > 0 && img[x + 1, y - 1])
          || (x < width - 1 && img[x + 1, y])
          || (x < width - 1 && y < height - 1 && img[x + 1, y + 1]))
            tmp[x, y] = true;
        }
      });
      return tmp;
    }

    /// <summary>
    /// Morphological edge filter (may be replayced by Sobel
    /// filter in the future?).
    /// Applies erosion on temporary image tmp.
    /// The diff between tmp and the original image is the edges.
    /// </summary>
    private bool[,] MorphBoundaries(bool[,] img) {
      var tmp = new bool[width, height];
      Array.Copy(img, tmp, width * height);
      Parallel.For(0, width, x => {
        for (int y = 0; y < height; y++) {
          if (!((x > 0 && y > 0 && img[x - 1, y - 1])
              && (x > 0 && img[x - 1, y])
              && (x > 0 && y < height - 1 && img[x - 1, y + 1])
              && (y > 0 && img[x, y - 1])
              && img[x, y] && (y < height - 1 && img[x, y + 1])
              && (x < width - 1 && y > 0 && img[x + 1, y - 1])
              && (x < width - 1 && img[x + 1, y])
              && (x < width - 1 && y < height - 1 && img[x + 1, y + 1])))
            tmp[x, y] = false;
        }
      });
      Parallel.For(0, width, x => {
        for (int y = 0; y < height; y++) {
          tmp[x, y] = img[x, y] && !tmp[x, y];
        }
      });

      return tmp;
    }

    private unsafe Bitmap Render24bppImage(bool[,] pixels) {
      var img = new Bitmap(width, height, PixelFormat.Format24bppRgb);

      var bounds = new Rectangle(0, 0, width, height);
      var data = img.LockBits(bounds, ImageLockMode.ReadWrite, 
          image.PixelFormat);

      byte* ptr = (byte*) data.Scan0;
      int stride = data.Stride;

      Parallel.For(0, width, x => {
        for (int y = 0; y < height; y++) {
          if (pixels[x, y]) {
            ptr[(x * 3) + y * stride] = 0;
            ptr[(x * 3) + y * stride + 1] = 0;
            ptr[(x * 3) + y * stride + 2] = 0;
          } else {
            ptr[(x * 3) + y * stride] = 255;
            ptr[(x * 3) + y * stride + 1] = 255;
            ptr[(x * 3) + y * stride + 2] = 255;
          }
        }
      });

      img.UnlockBits(data);

      return img;
    }

    private unsafe Bitmap Render24bppImageFromInt(int[,] pixels) {

      Bitmap bm = new Bitmap(width, height, PixelFormat.Format24bppRgb);

      Rectangle bounds = new Rectangle(0, 0, width, height);
      BitmapData data = bm.LockBits(bounds, ImageLockMode.ReadWrite,
          image.PixelFormat);

      byte* ptr = (byte*)data.Scan0;
      int stride = data.Stride;

      Parallel.For(0, width, x => {
        for (int y = 0; y < height; y++) {
          ptr[(x * 3) + y * stride] = (byte) pixels[x, y];
          ptr[(x * 3) + y * stride + 1] = (byte) pixels[x, y];
          ptr[(x * 3) + y * stride + 2] = (byte) pixels[x, y];
        }
      });

      bm.UnlockBits(data);

      return bm;
    }

    private void OnProgress(bool[,] pixels, String description,
        Image icon) {
      if (Scanned == null) return;

      Bitmap bm = Render24bppImage(pixels);

      OnProgress(bm, description, icon);
    }

    private void OnProgress(int[,] pixels, String description,
        Image icon) {
      if (Scanned == null) return;

      Bitmap bm = Render24bppImageFromInt(pixels);

      OnProgress(bm, description, icon);
    }

    private void OnProgress(Bitmap bm, String description, Image icon) {
      if (Scanned == null) return;

      var args = new ProgressEventArgs(bm, description, icon);
      Scanned(this, args);
    }

    /// <summary>
    /// Draws the Codes onto the given Bitmap.
    /// </summary>
    /// <param name="img">Bitmap to draw on</param>
    public void DrawCodeOverlay(Bitmap img) {
      DrawCodeOverlay(img, Codes);
    }

    /// <summary>
    /// Draws the Codes onto the given Bitmap.
    /// </summary>
    /// <param name="img">Bitmap to draw on</param>
    /// <param name="codes">Codes to draw</param>
    private void DrawCodeOverlay(Bitmap img, List<CircleCode> codes) {
      if (codes == null) return;
      using (var gx = Graphics.FromImage(img)) {

        var pen = new Pen(Color.Purple, 3);
        var pen2 = new Pen(Color.Turquoise, 3);

        foreach (CircleCode c in codes) {
          int s = (int) (c.r * 3.3);

          gx.DrawLine(pen, c.x - s, c.y, c.x + s, c.y);
          gx.DrawLine(pen, c.x, c.y - s, c.x, c.y + s);

          gx.DrawEllipse(pen, c.x - c.r, c.y - c.r, 2 * c.r, 2 * c.r);
          gx.DrawEllipse(pen2, c.x - s, c.y - s, 2 * s, 2 * s);

          gx.DrawString(c.sym.ToString(), new Font(FontFamily.GenericMonospace, 42, FontStyle.Bold),
          new SolidBrush(Color.DarkCyan), c.x, c.y + s);
        }
      }
    }

    public void Dispose() {
      image.Dispose();
    }

  }

  public class ProgressEventArgs : EventArgs {

    public ProgressEventArgs(Bitmap img, String description, Image icon) {
      Image = img;
      Description = description;
      Icon = icon;
    }

    public Bitmap Image { get; private set; }

    public String Description { get; private set; }

    public Image Icon { get; private set; }

  }
}
	\end{lstlisting}
	\subsection{CHTAnalysis.cs}
	\begin{lstlisting}
using System;
using System.Collections.Concurrent;
using System.Collections.Generic;
using System.Diagnostics.CodeAnalysis;
using System.Threading.Tasks;

namespace Kreis_Code {

  public static partial class Decoder {

    private const int RMin = 20, RMax = 64 /*300*/,
        RStep = 17, RRes = 360;

      private static int[,] AccVisualization;

      /// <summary>
      /// Performs basic (remember KISS rule) Circle Hough Transformation
      /// (CHT) on the image to find circles. As the radius is unknown,
      /// this function uses a 3D parameter space resulting in cubic space
      /// and time complexity: O(width * height * delta_radius).
      /// This function needs an edge filter to be applied in advance,
      /// otherwise it won't work.
      /// </summary>
      /// <param name="pixels">The pixels in which to look for
      /// circles.</param>
      /// <returns>A list of <code>Cirlce</code>s
      /// that were found.</returns>
      private static List<Circle> CHTAnalysis(bool[,] pixels,
          int width, int height) {
      var circles = new List<Circle>();
      var accumulator = new ushort[width, height, RStep];

      for (int r0 = RMin; r0 < RMax; r0 += RStep) {

        //Fill the accumulator with values
        Parallel.For(0, height, y0 => {
          for (int x0 = 0; x0 < width; x0++) {
            for (int r = r0; r < r0 + RStep; r++) {
              if (pixels[x0, y0]) {
                for (int i = 0; i < RRes; i++) {
                  int x = x0 - (int) (r * CosLookup[i]);
                  int y = y0 - (int) (r * SinLookup[i]);
                  if (x >= 0 && x < width && y >= 0 && y < height)
                    accumulator[x, y, r - r0] += 1;
                }
              }
            }
          }
        });
        Console.WriteLine("Transformation Done! (from " + r0 + " to " +
            (r0 + RStep - 1) + ")");

        // Find the highest value and scale the whole accu into an 8-bit
        // greyscale image
        AccVisualization = new int[width, height];
        int peak = 0, _maxval = 0;
        Parallel.For(0, height, y => {
          for (int x = 0; x < width; x++) {
            for (int r = r0; r < r0 + RStep; r++) {
              AccVisualization[x, y] += accumulator[x, y, r - r0];
              if (peak < accumulator[x, y, r - r0])
                peak = accumulator[x, y, r - r0];
            }
            if (_maxval < AccVisualization[x, y]) _maxval =
                AccVisualization[x, y];
          }
        });

        ConcurrentBag<Circle> bag = new ConcurrentBag<Circle>();
        Parallel.For(0, height, y => {
          for (int x = 0; x < width; x++) {
            for (int r = r0; r < r0 + RStep; r++) {
              if (accumulator[x, y, r - r0] >= RRes / 50 * r) {
                bag.Add(new Circle(x, y, r));
              }
            }
            AccVisualization[x, y] =
                (int) ((float) AccVisualization[x, y] / _maxval * 255);
          }
        });
        Console.WriteLine("Maxima found!");

        // Merge all circles that fall into the singularity of each other
        // and have approximately the same radii
        foreach (Circle code in bag)
          circles.Add(code);
        for (int a = 0; a < circles.Count; a++) {
          for (int b = 0; b < circles.Count;) {
            int singularity = Math.Min(circles[a].r, circles[b].r) / 3;
            if (a != b && Math.Abs(circles[a].x - circles[b].x)
                < singularity && Math.Abs(circles[a].y - circles[b].y)
                < singularity && Math.Abs(circles[a].r - circles[b].r)
                <= singularity)
              circles.RemoveAt(b);
            else b++;
          }
        }
      }

      GC.Collect();

      return circles;
    }

    public static int[,] AccVisualizationData() {
      return AccVisualization;
    }

    [SuppressMessage("Microsoft.Design", "CS0660")]
    [SuppressMessage("Microsoft.Design", "CS0661")]
    private struct Circle {
      public readonly int x, y, r;

      public static readonly Circle Null;

      public Circle(int x, int y, int r) {
        this.x = x;
        this.y = y;
        this.r = r;
      }

      // Returns whether both circles are nearly concentric
      public static bool operator == (Circle c1, Circle c2) {
        if (c1 == null || c2 == null) return false;
          return c1.x == c2.x && c1.y == c2.y && c1.r == c2.r;
      }

      public static bool operator !=(Circle c1, Circle c2) {
        if (c1 == null || c2 == null) return false;
        return !(c1.x == c2.x && c1.y == c2.y && c1.r == c2.r);
      }
    }
  }
}
	\end{lstlisting}
	\subsection{Decoder.cs}
	\begin{lstlisting}
using System;
using System.Collections.Generic;
using System.Windows.Forms;
using System.IO;

namespace Kreis_Code {

  /// <summary>
  /// Manages the decoding of a CircleCode according to the specification
  /// </summary>
  public static partial class Decoder {

    private static List<Symbol> Specification = null;

    // Those are tolerances used for finding concentric circles.
    // A wider range may lead to false detections,
    // but is less sensitive to dirty images.
    // Exact is 1.(6)
    private const double Ratio12Min = 1.50, Ratio12Max = 1.85;
    // Exact is 2.(3)
    private const double Ratio13Min = 2.15, Ratio13Max = 2.50;
    // The resolution used for scanning the data ring
    private const int ScanRes = 360;

    //Lookup tables dramatically reduce runtime
    private static readonly double[] SinLookup;
    private static readonly double[] CosLookup;

    /// <summary>
    /// Initializes the lookup tables
    /// </summary>
    static Decoder() {
      SinLookup = new double[RRes];
      CosLookup = new double[RRes];

      for (int i = 0; i < SinLookup.Length; i++) {
        SinLookup[i] = Math.Sin(Math.PI / RRes * 2 * i);
        CosLookup[i] = Math.Cos(Math.PI / RRes * 2 * i);
      }
    }

    /// <summary>
    /// Decodes the CircularCodes into their representative counterparts.
    /// </summary>
    public static List<CircleCode> Decode(bool[,] pixels, bool[,] edges,
        int width, int height) {
      var circles = CHTAnalysis(edges, width, height);

      return Decode(pixels, circles, width, height);
    }


    /// <summary>
    /// Decodes the CircularCodes into their representative counterparts.
    /// </summary>
    private static List<CircleCode> Decode(bool[,] pixels,
        List<Circle> circles, int width, int height) {

      var codes = new List<CircleCode>();

      // Find concentric circles
      // A code is validated, when it consists of at least the inner
      // circle and an outer one in the right distance
      var validated = new List<Circle>();
      for (int i = 0; i < circles.Count; i++) {
        for (int j = 0; j < circles.Count; j++) {
          double ri = circles[i].r, rj = circles[j].r;
          if (i != j && Math.Abs(circles[i].x - circles[j].x) <= 2 &&
              Math.Abs(circles[i].y - circles[j].y) <= 2 &&
              ((ri / rj <= Ratio12Max && ri / rj >= Ratio12Min) ||
                  (rj / ri <= Ratio12Max && rj / ri >= Ratio12Min) ||
              (ri / rj <= Ratio13Max && ri / rj >= Ratio13Min) ||
                  (rj / ri <= Ratio13Max && rj / ri >= Ratio13Min))) {
            Circle exi = validated.Find(c => c.x == circles[i].x &&
                c.y == circles[i].y);
            Circle exj = validated.Find(c => c.x == circles[j].x &&
                c.y == circles[j].y);
            if (circles[i].r < circles[j].r) {
              if (exi == Circle.Null) validated.Add(circles[i]);
              if (exj != Circle.Null) validated.Remove(circles[j]);
            } else {
              if (exj == Circle.Null) validated.Add(circles[j]);
              if (exi != Circle.Null) validated.Remove(circles[i]);
            }
          }
        }
      }

      // The distance in which the outer circle is positioned
      const double distRatio = 3.3; 
      var scan = new bool[ScanRes];
      foreach (Circle c in validated) {
        // Detect the pixels of the data ring
        for (int s = 0; s < ScanRes; s++) {
          int x = c.x - (int) (c.r * distRatio * CosLookup[s]);
          int y = c.y - (int) (c.r * distRatio * SinLookup[s]);
          if (x >= 0 && y >= 0 && x < width && y < height)
            scan[s] = pixels[x, y];
        }

        // Do run length encoding for error correction and easy analysis
        var rle = new List<Tuple<int, bool>>();
        for (int s = 0; s < ScanRes; s++) {
          // Incrementing (or replacing due to questionable design
          // of the .NET libraries) the last element,
          // because it's the same
          if (rle.Count > 0 && rle[rle.Count - 1].Item2 == scan[s])
            rle[rle.Count - 1] =
                new Tuple<int, bool>(rle[rle.Count - 1].Item1 + 1
                rle[rle.Count - 1].Item2);
          // otherwise appending to end of list
          else
            rle.Add(new Tuple<int, bool>(1, scan[s]));
        }
        // Merge beginning and end when the same
        if (rle.Count > 1 && rle[0].Item2 == rle[rle.Count - 1].Item2) {
          rle[0] = new Tuple<int, bool>(rle[0].Item1 +
              rle[rle.Count - 1].Item1, rle[0].Item2);
          rle.RemoveAt(rle.Count - 1);
        }

        // Decoding the rle list into 16bit integer
        ushort binary = 0;
        const int fragmentation = 16;
        const double segWidth = RRes / fragmentation;
        for (int segment = 0; segment < rle.Count; segment++) {
        // The width of a segment is a multiple of 360/16 degrees,
        // small errors < 11 pixels don't matter
          for (int w = 0; w < Math.Round(rle[segment].Item1 /
              segWidth); w++) {
            binary <<= 1;
            if (rle[segment].Item2) binary |= 0x1;
          }
        }
        ushort mask = 0xFFFF;
        foreach (Symbol sym in Specification) {
          for (int begin = 0; begin <= 16; begin++) {
            if (binary == ((sym.DBinary >> begin) & mask)) {
              codes.Add(new CircleCode(c.x, c.y, c.r, sym));
            }
          }
        }
      }

      return codes;
    }

    /// <summary>
    /// Load the specification from bin2ascii.txt and put it
    /// into the according list.
    /// </summary>
    public static void LoadSpecification() {
      Specification = new List<Symbol>();
      try {
        using (StreamReader sr = new StreamReader("bin2ascii.txt")) {
          while (!sr.EndOfStream) {
            String[] split = sr.ReadLine().Split(' ');
            Specification.Add(new Symbol(Convert.ToUInt16(split[0], 2),
                Convert.ToByte(split[1]), split[2]));
          }
        }
      } catch (Exception e) {
        MessageBox.Show("The file could not be read", e.Message);
        return;
      }
    }

    /// <summary>
    /// Represents a single element of the specification.
    /// Connects the visual ascii representation to the binary encoding.
    /// </summary>
    public struct Symbol {
      private ushort binary;
      private byte identifier;
      private String data;

      public Symbol(ushort binary, byte index, String data) {
        this.binary = binary;
        this.identifier = index;
        this.data = data;
      }

      internal uint DBinary {
        get { return ((uint) binary << 16) + binary; }
      }

      internal byte Identifier {
        get {
          return identifier;
        }
      }

      internal object Repr {
        get {
          if (data == "True") return true;
          if (data == "False") return false;
          return Data;
        }
      }

      internal String Data {
        get {
          if (data == "???") return Convert.ToString(binary, 16);
          return data;
        }
      }

      public override string ToString() {
        return Data;
      }
    }
  }
}
	\end{lstlisting}
\end{document}